\clearpage
\section{Identyfikacja parametrów w układach dynamicznych z wykorzystaniem filtru Kalmana}
\label{sec:Identyfikacja}

Celem ćwiczenia jest identyfikacja parametrów układów dynamicznych z wykorzystaniem filtru Kalmana. Zadanie polega na estymacji w czasie rzeczywistym wybranych parametrów systemu na podstawie pomiarów wejścia i wyjścia. W ramach ćwiczenia zbadano wpływ różnych czynników na jakość identyfikacji, takich jak: wartość współczynnika szumu procesu parametru (q_a), poziom szumów systemowych i pomiarowych oraz różne wartości prawdziwe identyfikowanego parametru.

\subsection{Analizowane Układy}
\label{subsec:Identyfikacja/uklady}

W ramach identyfikacji analizowano dwa układy:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Układ jednowymiarowy} (Zadanie 1): Model pierwszego rzędu opisany równaniem stanu:
    \begin{equation}
        x(k+1) = a_k \cdot x(k) + u(k) + w(k)
    \end{equation}
    z pomiarem:
    \begin{equation}
        y(k) = x(k) + v(k)
    \end{equation}
    gdzie $a_k$ jest identyfikowanym parametrem, $u(k)$ to wejście, $w(k)$ to szum procesu, a $v(k)$ to szum pomiaru.
    
    \item \textbf{Układ dwuwymiarowy} (Zadanie 2): Model drugiego rzędu z macierzami systemu:
    \begin{equation}
        A = \begin{bmatrix} 0.99 & 0.095 \\ -0.19 & 0.9 \end{bmatrix}, \quad
        B = \begin{bmatrix} 0.005 \\ 0.095 \end{bmatrix}, \quad
        C = \begin{bmatrix} 1 & 0 \end{bmatrix}
    \end{equation}
    gdzie $a_{11} = 0.99$ jest identyfikowanym parametrem.
\end{itemize}

\subsection{Metoda Identyfikacji}
\label{subsec:Identyfikacja/metoda}

Do identyfikacji parametrów zastosowano filtr Kalmana, który jest rekursywnym estymatorem stanu dla układów liniowych. W kontekście identyfikacji parametrów, wektor stanu został rozszerzony o identyfikowany parametr (augmented state approach). W zadaniu pierwszym wektor stanu zawierał zmienną stanu i parametr $a_k$, natomiast w zadaniu drugim zawierał dwie zmienne stanu i parametr $a_{11}$.

Kluczowymi elementami implementacji filtru Kalmana są:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Krok predykcji}, w którym obliczane są przewidywane wartości parametrów oraz ich kowariancji
    \item \textbf{Obliczenie wzmocnienia Kalmana} na podstawie kowariancji i modelu obserwacji
    \item \textbf{Krok korekcji}, w którym aktualizowane są parametry na podstawie różnicy między pomiarami a przewidywaniami
\end{itemize}

Szczególny nacisk położono na badanie wpływu parametru $q_a$, który reprezentuje wariancję szumu procesu parametru i determinuje szybkość adaptacji estymatora. Większe wartości $q_a$ prowadzą do szybszej reakcji estymatora na zmiany, ale zwiększają wrażliwość na szumy, podczas gdy mniejsze wartości $q_a$ zapewniają stabilniejsze, ale wolniejsze estymacje.

